.. systemd: Журнал
   ===============

Команда ``journalctl``
----------------------
В состав *systemd* входит собственная система ведения протоколов, 
которая полностью заменяет старую систему, основанную на сервисе ``syslogd``. 
В рамках новой стсиемы протоколирования все записи храняться в так называемом журнале (``journal``), который можно просматривать командой::

  journalctl

Если команда ``journalctl`` не заканчивается перенаправлением вывода в другую утилиту (например, фильтр ``grep``), то сообщения журнала перенаправляются в утилиту итерактивного просмотра ``less`` (для выхода из просмотра необходимо нажать клавишу ``q``).
C помощью переменной окружения ``SYSTEMD_LESS``, содержащей опции утилиты, можно управлять поведением утилиты ``less`` при просмотре журнала.
Временно изменить содержимое переменной окружения ``SYSTEMD_LESS`` перед просмотром журнала можно так::

    $ SYSTEMD_LESS=FRXMK journalctl

Без указания дополнительных ключей утилита ``journalctl`` выводит все записи журнала.

Фильтрация вывода
-----------------
Утилита ``journalctl`` позволяет фильтровать вывод по различным критериям с помощью ключей и их значений. 

Показать записи с момента текущей загрузки системы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl -b

Для анализа сбоя приведшего к презагрузке системы необходимо просмотреть записи не для текущей, а для предыдущей загрузки. 
Это возможно, c помощью указания значения ``-1`` для ключа ``-b``.

Показать записи в журнале с момента предыдущей загрузки системы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl -b -1

В общем случае значение ``-N`` ключа ``-b`` позволяет просмотривать журнал для ``N`` предыдущих перезагрузок.

Показать сообщения, начиная с заданного времени
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl --since="2012-10-30 18:17:16"

Показать сообщения за последние 20 минут
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl --since "20 min ago"

Отслеживать текущие записи (выводить сообщения по мере их появления в реальном режиме времени)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl -f

Показать сообщения для заданного исполняемого файла
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl /usr/lib/systemd/systemd

Показать сообщения для процесса с идентификатором ``№``
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl _PID=№

Показать сообщения для конкретного сервиса (юнит-сервиса)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl -u netcfg

Показать протокол загрузки и работы ядра
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

  journalctl -k

Очистка журнала
---------------

Для очистки журнала используется семейство ключей ``--vacuum-КРИТЕРИЙ``.

Уменьшить объем журнала до заданного размера (в примере 100M)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

       # journalctl --vacuum-size=100M

Удалить записи старше заданного периода  (в примере 2 недели)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
::

       # journalctl --vacuum-time=2weeks

Ограничение размера журнала
---------------------------

По умолчанию размер журнала ограничен значением в 10% от объема файловой системы на которой он хранится.
Максимальный объем журнала можно контролировать с помощью параметра ``SystemMaxUse`` в файле настроек::

  /etc/systemd/journald.conf

Например, для ограничения объема журнала 50-ю мегобайтами нужно раскомментировать и отредактировать строку::

    SystemMaxUse=50M

.. Journald в связке с классическим демоном syslog
   -----------------------------------------------

   Совместимость с классической реализацией non-journald awaresyslog можно обеспечить, заставив *systemd* направлять все сообщения через сокет ``/run/systemd/journal/syslog``. 
   Чтобы дать возможность демону syslog работать вместе с журналом *systemd*, следует привязать данный демон к указанному сокету вместо ``/dev/log``. Пакетом syslog-ng из репозиториев автоматически предоставляется необходимая конфигурация.

   Начиная с версии systemd 216, по умолчанию ``journald.conf`` для передачи данных в сокет был изменён на ``ForwardToSyslog=no``, чтобы избежать нагрузки на систему, потому что rsyslog или syslog-ng (начиная с версии 3.6) тянут сообщения из журнала самостоятельно.

Перенаправление сообщений журнала на сонсоль
--------------------------------------------

Нужно создайть файл ``/etc/systemd/journald.conf.d/fw-tty12.conf`` с содержимым::

    [Journal]
    ForwardToConsole=yes
    TTYPath=/dev/tty12
    MaxLevelConsole=info

Затем перезапустить сервис systemd-journald.

Просмотр журнала другой системы
-------------------------------

С помощью ключа ``-D`` можно просматривать журнал в любом доступном каталоге.

Просмотр журнала неисправной системы
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

- Загрузиться с внешнего носителя или с помощью системы восстановления (recovery system). 
- Смонтировать (можно только на чтение) раздел с журналом неисправной системы, например, в ``/mnt``.
- Просмотреть журнал неисправной системы с помощью ключа ``-D``::

    $ journalctl -D /mnt/var/log/journal -xe

